\documentclass[a4paper,english]{G2-105}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}
\onehalfspacing
\makeatletter

\sloppy
\hyphenpenalty 10000
\exhyphenpenalty 10000

\makeatother

\newcommand{\cell}[2]
{
	\parbox[c]{#1}
	{
		\vspace{1mm}
		#2
		\vspace{1mm}
	}
}

\begin{document}
\VSTUSetDocumentNumbersPrefix{}
\renewcommand{\VSTUDocumentCode}{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}
\VSTUSetDocumentTypeDative{курсовой работе по дисциплине "Инженерия знаний"}
\VSTUSetDocumentTypeGenitive{курсовую работу по дисциплине "Инженерия знаний"}
\VSTUSetOrder{509--ст}{04}{апреля}{2014}
\VSTUSetFaculty{Электроники и вычислительной техники}
\VSTUSetDepartment{Программное обеспечение автоматизированных систем}
\VSTUSetDepartmentCode{10.19}
\VSTUSetDirection{231000.68 Программная инженерия}
\VSTUSetHeadOfDepartment{Зав. кафедрой ПОАС}{д.т.н., проф.}{А. М. Дворянкин}{Дворянкин Александр Михайлович}
\VSTUSetDirector{доц. каф. ПОАС}{к.т.н.}{М. Б. Кульцова}{Кульцова Марина Борисовна}
\VSTUSetStandardsAdviser{доц. каф. ПОАС}{к.т.н.}{М. Б. Кульцова}{Кульцова Марина Борисовна}
\VSTUSetStudent{ПРИН-1Н}{В. О. Стрельцов}{Стрельцов Валерий Олегович}
\VSTUSetSecondStudent{ПРИН-1Н}{М. В. Горемыкин}{Горемыкин Михаил Валерьевич}
\VSTUSetTitle{Энергетическая система}
\VSTUSetSubject{Инженерия знаний}
\VSTUSetPZContents{
\begin{VSTUList}
\ulitem{}
\end{VSTUList}
}
\VSTUSetPZGraphics{
\begin{VSTUNumberedList}
\ulitem{}
\end{VSTUNumberedList}
}
\VSTUInitializeSWTwo

\newpage{}

\tableofcontents{}

\newpage{}

\chapter{Постановка задачи}

Необходимо разработать систему, использующий метод поддержки принятия решения (рассуждения на прецедентах) в своей предметной области.

Для данной работы в качестве предметной области используется энергетическая система города.

\chapter{Метод рассуждения на прецедентах}

\ttl

\section{Описание онтологии и CBR--системы}

Для разработки системы поддержки принятия решений на основе рассуждений на прецедентах необходимо описать онтологию предметной области.

Онтология включает в себя следующие параметры:
\begin{itemize}
\item{Загруженность транспорта}
\item{Количество заводов}
\item{Количество квартир}
\item{Количество лампочек на км улицы}
\item{Количество трамваев и троллейбусов}
\item{Количество ТЭЦ}
\item{Наличие нехватки энергии}
\item{Принятая мера}
\item{Процент эффективных лампочек в домах}
\item{Процент эффективных лампочек на улицах}
\item{Средняя мощность завода}
\item{Численность населения}
\end{itemize}

Структура онтологии представлена на рисунке \ref{fig-classes}. На рисунке \ref{fig-properties} показаны свойства. На рисунке \ref{fig-individuals} показаны экземпляра класса принятого решения.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{screenshots/classes}
\caption{Классы в онтологии}
\label{fig-classes}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{screenshots/properties}
\caption{Свойства в онтологии}
\label{fig-properties}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{screenshots/individuals}
\caption{Возможные варианты принятия решения}
\label{fig-individuals}
\end{figure}

Описание структуры прецедента:

$$Case=<Params, Decision>$$
где $Params$ --- набор параметров, указанный выше; $Decision$ --- принятое решение.

Прецеденты представлены в таблице \ref{tab-cases}.

\begin{footnotesize}
\begin{longtable}{| l | l | l | l | l | l | l | l | l | l | l | l |}
\caption{Прецеденты}\label{tab-cases}
\tabularnewline
\hline
\cell{10mm}{Загр. трансп.} & \cell{7mm}{Кол. зав.} & \cell{7mm}{Кол. кв.} & \cell{10mm}{Кол. л. на км.} & \cell{10mm}{Кол. тр. и тр.} & \cell{7mm}{Кол. ТЭЦ} & \cell{8mm}{Нехв. эн.} & \cell{10mm}{Проц. эфф. л. в д.} & \cell{10mm}{Проц. эфф. л. на ул.} & \cell{8mm}{Ср. мощ. зав.} & \cell{8mm}{Числ. нас.} & \cell{10mm}{Пр. мера} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\cell{10mm}{Загр. трансп.} & \cell{7mm}{Кол. зав.} & \cell{7mm}{Кол. кв.} & \cell{10mm}{Кол. л. на км.} & \cell{10mm}{Кол. тр. и тр.} & \cell{7mm}{Кол. ТЭЦ} & \cell{8mm}{Нехв. эн.} & \cell{10mm}{Проц. эфф. л. в д.} & \cell{10mm}{Проц. эфф. л. на ул.} & \cell{8mm}{Ср. мощ. зав.} & \cell{8mm}{Числ. нас.} & \cell{10mm}{Пр. мера} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\hline
\endlastfoot

\cell{10mm}{бол.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{7mm}{бол.} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{10mm}{мал.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{8mm}{да} & \cell{10mm}{мал.} & \cell{10mm}{мал.} & \cell{8mm}{мал.} & \cell{8mm}{мал.} & \cell{10mm}{пер. дом. на эф. л.. пер. ул. на эф. л.} \\ \hline

\cell{10mm}{мал.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{7mm}{бол.} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{8mm}{да} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{10mm}{мал.} & \cell{8mm}{мал.} & \cell{8mm}{мал.} & \cell{10mm}{опт. расп. тр.} \\ \hline

\cell{10mm}{бол.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{7mm}{бол.} & \cell{10mm}{мал.} & \cell{10mm}{мал.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{8mm}{нет} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{10mm}{мал.} & \cell{8mm}{мал.} & \cell{8mm}{мал.} & \cell{10mm}{доб. л. на ул.} \\ \hline

\cell{10mm}{бол.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{7mm}{бол.} & \cell{10mm}{мал.} & \cell{10mm}{мал.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{8mm}{нет} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{8mm}{бол.} & \cell{8mm}{бол.} & \cell{10mm}{доб. л. на ул.} \\ \hline

\cell{10mm}{бол.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{7mm}{бол.} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{8mm}{да} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{8mm}{мал.} & \cell{8mm}{бол.} & \cell{10mm}{пост. нов. тэц} \\ \hline

\cell{10mm}{бол.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{7mm}{мал.} & \cell{8mm}{да} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{8mm}{бол.} & \cell{8mm}{мал.} & \cell{10mm}{сниз. об. пр.} \\ \hline

\cell{10mm}{бол.} & \cell{7mm}{бол.} & \cell{7mm}{бол.} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{7mm}{бол.} & \cell{8mm}{да} & \cell{10mm}{бол.} & \cell{10mm}{мал.} & \cell{8mm}{бол.} & \cell{8mm}{бол.} & \cell{10mm}{рестр. гор.} \\ \hline
\end{longtable}
\end{footnotesize}

Правила адаптации:
\begin{itemize}
\item{ЕСЛИ население=большое ТО мера=реструктуризовать город}
\item{ЕСЛИ количество тэц=малое И нехватка энергии=да ТО мера=построить новую тэц}
\item{ЕСЛИ количество транспорта=большое И население=малое ТО мера=оптимизировать расписание транспорта}
\item{ЕСЛИ нехватка энергии=нет И количество лампочек на км=малое ТО мера=добавить лампочки на улицы}
\end{itemize}

В онтологии адаптация реализована путем добавления подклассов класса TheClass, вычислимых через выражения.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{screenshots/adaptation_1}
\includegraphics[scale=0.6]{screenshots/adaptation_2}
\includegraphics[scale=1.0]{screenshots/adaptation_3}
\caption{Правила адаптации}
\label{fig-adaptation}
\end{figure}

\section{Примеры работы полученной CBR--системы}

Пример на рисунке \ref{fig-example-1} показывает, что если нет недостатка энергии и улицы плохо освещены, то можно добавить освещение на улицы.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{screenshots/example_query}
\includegraphics[scale=0.5]{screenshots/example_answer}
\caption{Пример вопроса и ответа}
\label{fig-example-1}
\end{figure}

Пример на рисунке \ref{fig-example-2} показывает, в случае небольшого промышленного города может быть целесообразным снизить объемы производства. На рисунке \ref{fig-vensim} представлена модель vensim. На рисунках \ref{fig-vensim-1} и \ref{fig-vensim-2} показано потребление энергии до и после сокращения производства. Видно, что после сокращения объемов производства значительно снижается потребление энергии в дневное время.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{screenshots/example_answer_2}
\caption{Пример вопроса и ответа}
\label{fig-example-2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{screenshots/vensim}
\caption{Модель для проверки в vensim}
\label{fig-vensim}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{screenshots/vensim_1}
\caption{Потребление энергии до сокращения производства}
\label{fig-vensim-1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{screenshots/vensim_2}
\caption{Потребление энергии после сокращения производства}
\label{fig-vensim-2}
\end{figure}

На рисунках \ref{fig-scenario} -- \ref{fig-simulation-table-3} показана симуляциия в garp, показывающая аналогичную ситуацию. В ней задано: среднее количество ТЭЦ, большое число заводов, среднее число квартир, маленькое число лампочек на улицах и маленькое количество транспорта. Целью ставилось уменьшение потребления энергии.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{../garp/screenshots/scenario}
\caption{Сценарий симуляции}
\label{fig-scenario}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{../garp/screenshots/simulation}
\caption{Общие результаты выполнения сценария}
\label{fig-simulation}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{../garp/screenshots/simulation-table-1}
\caption{Результаты выполнения сценария в состоянии 1}
\label{fig-simulation-table-1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{../garp/screenshots/simulation-table-2}
\caption{Результаты выполнения сценария в состоянии 2}
\label{fig-simulation-table-2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{../garp/screenshots/simulation-table-3}
\caption{Результаты выполнения сценария в состоянии 3}
\label{fig-simulation-table-3}
\end{figure}

Последовательность состояний соответствует уменьшению количества заводов и домов (которые изначально имеют значения high и medium). Другие строчки таблицы не учитываем, поскольку не имеет смысла уменьшение параметра со значением low.

\chapter{Выводы по работе}

Проанализировав данный метод поддержки принятия решений (принятие решений на основе прецедентов), можно заключить, что его удобно использовать, а результаты данного метода достоверны. Рассуждения по прецедентам --- наиболее перспективная модель, а онтология является расширяемой.

\end{document}
